\chapter{Anforderungen}\label{chap:anforderungen}

In diesem Kapitel erfolgt die Darstellung des neuen, eigenen Konzeptes, welches es in dieser Form bisher noch nicht gibt. Dabei muss nachvollziehbar sein, wie die erarbeitete eigene Leistung sich in das Thema und das Forschungsgebiet einordnet. Alles, was in der Arbeit beschrieben wird, muss einen Bezug zum Thema bzw. zum vorgestellten Konzept haben. Werden für das Konzept Teile anderer Lösungen bzw. Ansätze verwendet oder weiterentwickelt, so ist dies deutlich von der eigenen Leistung abzugrenzen.
\section{Methodik zur Anforderungsanalyse}\label{sec:ermittlungAnforderung}

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{_includes/images/MethodikAnforderungen.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}

\section{Experteninterviews}\label{sec:ermittlungAnforderung}
\subsection{Stakeholder Identifikation}\label{sec:personas}
Teil des Systemkontexts
\subsection{Konzept und Ablauf der Interviews}\label{sec:interview}
\subsection{Fragenkatalog}\label{sec:personas}
\subsection{Ergebnisse}\label{sec:interview}

\newpage
\section{Workshops}\label{sec:dokuAnforderungen}
\subsection{Zielsetzung und Rollen im Workshop}\label{sec:anwendungfaelle}
In der Anforderungsermittlung wird in drei verschiedene Arten von Anforderungsquellen unterschieden: Stakeholder, Dokumente und Systeme in Betrieb. Der Stakeholder ist eine Person, die ein berechtigtes Interesse an dem System oder dem Projekt hat, z.B. Nutzer des Systems, Entwickler, Architekten und Auftraggeber. Der systematische und disziplinierte Ansatz des Requirements Engineerings hat das Ziel neben Befragungstechniken auch unterstützende Techniken wie Workshop und Mind-Mapping zur Verfügung zu stellen. [RE-Pohl, S.21] In dieser Arbeit liegt der Schwerpunkt auf der Ausarbeitung eines Workshops für das Thema Störungsmanagement. In Abweichung zu einer klassischen Konferenz werden im Workshop verschiedenen Methoden eingesetzt, sodass der Moderator die Teilnehmer zum Ziel des Workshops führen kann. Die Moderator-Rolle übernimmt die Verantwortung für den Ablauf, darüber hinaus legt er Teilnehmer fest, definiert die Ziele und Ergebnisse des Workshops. Die gewählten Teilnehmer sind für die inhaltliche Ausarbeitung im Workshop und die Ergebnisse verantwortlich. [WS-RE, Seifert 2014] Der Workshop hat das Ziel eine motivierendes Gefühl bei den Teilnehmern auszulösen, da in einem kurzen Erarbeitungszeitraum viele nützliche Ergebnisse entwickelt werden. So ein Ergebnis kann in der Anforderungsermittlung ein „Vision Statement“ sein, das eine To-do-Liste mit bewerteten Zielen, eine Übersicht zur Systemumgebung oder etwas Ähnliches enthält. [WS-RE, S. 13]\\

Mit der von der Politik insbesondere der von Bundeskanzlerin Angela Merkel am 18.03.2020 in einer Pressemitteilung festgesetzten Verhaltensregeln [Fernsehansprache Merkel]. In Abstimmung mit zuständigen Betreuern des Instituts für Ubiquitäre Mobilitätssysteme an der Hochschule Karlsruhe Technik und Wirtschaft wird die Konzeption des Workshops an die gegebene Situation angepasst. Der Workshop wurde auf ein digitales Umfeld ausgerichtet, aufgrund der Abstandsregelung, die die „Corona COVID-19 Pandemie 2020“ betrifft. Auch die PTV AG hat an Ihrem Standorten eine Empfehlung zum Home – Office an die Mitarbeiter ausgerichtet (Anhang). Stellen und Aktivitäten, die davon betroffen sind, werden in diesem Dokument hervorgehoben. \\
Teilnehmerliste in Tabellen Darstellung

\subsection{Konzept und Ablauf des Workshops}\label{sec:szenarien}

In Anlehnung an Seifert J. W. wird ein klassischer Workshop in sechs Phasen unterteilt. [Seifert, 2010] \\[1em]
In dem Workshop dieser Arbeit findet die Themensammlung im Vorfeld statt, das führt zu einem Themen-Pool aus dem die Teilnehmer für die Themen in der Phase „Themen auswählen“ wählen dürfen. Der Themen-Pool entstand durch iteratives Brainstorming in Vorgesprächen des Forschungs-/ Entwicklungsumfelds der PTV, die die Thematik des Störungsmanagement und des intermodalen Verkehr betreut. Zudem kann durch die Vorauswahl erster theoretischer Ideen und Themen zu Entwicklungsprozessen, die Bandbreite der bevorstehenden Workshop-Diskussion positiv eingegrenzt werden, der Schwerpunkt und die Klarheit der Thematik werden unterstützt. (Literatur)\\

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{_includes/images/PhasenWorkshop_2.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}


\begin{enumerate}
	\item \textbf{Was ist gut am Störungsmanagement?} 
	\\ 
	Mit dieser Frage sollen die Stärken und Möglichkeiten eines Störungsmanagement beantwortet werden. Die funktionalen Anforderungen sollen beschreiben welche grundlegenden Anforderungen ein Störungsmanagement hat. (Quelle) \\
	\item \textbf{Was zwingt uns zum Störungsmanagement?} 
	\\
	Ein allgemeiner Bezug auf die Auslöser, die ein besseres Management von Transportstörung fördern, mit dem Gedanken hin zur 5 -Jahres Innovation und Stand der Technik. (Quelle)\\
	\item \textbf{Chancen \& Risiken: Intermodaler Verkehr} 
	\\
	In dieser Arbeit soll ein Störungsmanagement im Hinblick auf den intermodalen Verkehr evaluiert werden, dazu ist es wichtig an welchen Punkten es im intermodalen Verkehr zu kritischen und entlastenden Situationen kommt. (BVL Gruenbuch Studie, S.116)\\
	\item \textbf{Welche Risiken hat ein Störungsmanagement?} 
	\\
	Neben den positiven Eigenschaften sollen Aktionen die zu negativen Resultaten führen diskutiert werden, damit Risiken frühzeitig erkannt werden können und ggf. Gegenmaßnahmen in der Entwicklungsphase aufgestellt werden. (RE, Pohl)
	\item \textbf{Störungskatalog für den Behebungsprozess} 
	\\
	Neben möglichen Einstiegspunkten z.B. konkrete Störungen in der Lieferkette, soll der Störungskatalog einen Ansatz zur Prozessstandardisierung verfolgen. Die Standardisierung ist heutzutage von hoher Bedeutung für Unternehmen, um Prozess möglichst effizient und kostengünstig zu halten. (Quelle)
\end{enumerate}

Im Einstieg wird der Workshop eröffnet, um so die Thematik des Störungsmanagement an die Teilnehmer des Workshops zu vermitteln. [Seifert, 2010] In Form einer Präsentation (Anhang) wird eine gemeinsame Wissensbasis für die Teilnehmer geschaffen und die Zielsetzung genannt, z.B. „Heute werden wir uns gemeinsam im Workshop „Störungsmanagement im intermodalen Verkehr“ eine Übersicht für ein anwendungsorientiertes und generisches Störungsmanagement zu verschaffen und zu versuchen verschiedene Möglichkeiten, die Hintergründe und wichtige Schnittstellen im Rahmen dieses Programms zu bündeln“.\\
Anschließend findet die Vorstellungsrunde statt und die Agenda für den Workshop wird ausgerollt (Anhang), diese kann in folgende Punkte zusammengefasst werden:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Vorstellungsrunde}
	Vorstellung von den Teilnehmern, dem fachlichen Thema, den Workshop Themen und der Etikette (20 Minuten)
	\item \textbf{Erarbeitung} 
	Erarbeitung der gewählten Themen (20 Minuten pro Thema)
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Silent Brainstorming (5 Minuten)}
		\item \textbf{Ideenvorstellung und Clustering (10 Minuten)}
		\item \textbf{Priorisierung durch Bepunktung (5 Minuten)}
	\end{enumerate}
	\item \textbf{Abschluss} 
	Abschluss und Feedback für den Workshop (10 Minuten)
\end{enumerate}
Ein Kernpunkt der Präsentation ist die Vorstellung des Themas, dass dieser Abschlussarbeit zugrunde liegt, z.B. Ursachen von Störungen im Transportablauf, Scope in der Lieferkette, Komponenten und die Fallbeschreibung eines klassischen Anwendungsfall des Störungsmanagement. Als Teil dieses Kernpunktes werden die vorbereiteten Themen aus dem Themen-Pool präsentiert und in zwei Sätzen erläutert. Die Einstieg-Phase schließt mit der Etikette, die sogenannten Spielregeln für den Workshop ab:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Kurz und prägnant}
	\item \textbf{Ausreden lassen} 
	\item \textbf{Keine Kritik ohne Alternative } 
	\item \textbf{Jeder wird akzeptiert} 
	\item \textbf{Mut zum Risiko} 
\end{itemize}
Bei der Themenauswahl wird auf den Themenpool zurückgegriffen, bei der eine bislang unsortierte Themenliste von den Teilnehmern nach Wichtigkeit bepunktet wird. [Seifert, 2010]\\
Die Reihung der Themenliste nach Wichtigkeit wird durch das Rosinenpicken erreicht, dabei vergeben die Teilnehmer Punkte an die für sie wichtigsten Themen. Für das Rosinenpicken ist es möglich sich eine Formel herzuleiten, die Statistisch gesehen einen guten Ansatz bietet eine eindeutige Reihung der Themen zu erhalten. Die Formel kann wie folgt hergeleitet werden: [Seifert, 2014]
\begin{center}
	Anzahl der Punkte = Anzahl der Themen / 2
\end{center}
Jeder Teilnehmer ist dazu berechtigt seine Punkte an beliebig viele Themen zu vergeben und ist bei der Vergabe an kein Kriterium gebunden, jedoch dürfen maximal 2 Punkte bei einem Thema platziert werden. Der Moderator verteilt die Stimmen der Teilnehmer an die gewünschten Themen, dadurch entsteht eine priorisierte Liste von Themen. (Abbildung Trello).\\
Eine gemeinsame Bepunktung an einem Flip Chart konnte aufgrund der Abstandsregelung, die die „Corona COVID-19 Pandemie 2020“ betrifft nicht durchgeführt werden. \\
Die Abweichung dieses Plans führt zum Einsatz von dem Web-Tool „Trello“. Trello ist ein Online-Aufgaben-Verwaltungsdienst, der es ermöglicht „Projekte auf lustige, flexible und lohnende Weise zu organisieren und zu priorisieren.“ [Atlassian Web]
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{_includes/images/trelloBoard.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}

Die Phase Themen bearbeiten schließt an die Themenauswahl an und stellt einen Rahmen zur Verfügung, um die Themen zu bearbeiten und Ergebnisse zu präsentieren. \\
In dieser Phase muss auf die Abstandsregelung durch die „Corona COVID-19 Pandemie 2020“ hingewiesen werden, somit wird diese Phase des Workshops an die gegebene Situation angepasst. \\
In der ersten Konzeption (Anhang) wird der Workshop in Anlehnung an das „World Café“ geplant. Das „World Café“ ist eine benutzerfreundliche Methode zur Schaffung eines gemeinsamen Austauschs von Gedanken und Ideen und gilt als sozialer Gestaltungsprozess mit der Möglichkeit die Fähigkeiten des Menschen zum kooperativen Denken zu verbessern. [WBA Transformation] In diesem Konzept sollen zwölf Teilnehmer in drei Runden für jeweils 20 Minuten die gewählten Themen aus dem Themenpool bearbeiten. Die Teilnehmer sollen in drei Gruppen aufgeteilt werden, die in jeder Runde abwechselnd ein neues Thema der drei gewählten Themen bearbeiten (Abbildung World Cafe). Während der Runde werden die Ergebnisse und gleichgestellte Kommunikation durch einen Moderator kontrolliert und sichergestellt. Nach beenden der Runden werden die bearbeiteten Themen vorgestellt, nach jeder Vorstellung soll eine Bepunktung der wichtigsten Ideen stattfinden (vgl. Rosinenpicken). \\[1em]
Die erste Konzeption zur Themenbearbeitung wird in eine digitale Umgebung verteilt, ein gemeinsamer und kollaborativer Austausch von Gedanken und Ideen stattfinden kann. Die Digitalisierung des Workshops führt dazu, dass der Workshop in einem gekürzten Teilnehmerumfeld (Abbildung - grau hinterlegt) stattfindet und wird in Anlehnung an das „World Café“ – Modell durchgeführt.\\
Das Interdisziplinäre Umfeld bleibt erhalten, aber das Bearbeiten der Themen findet damit vollständig in digitaler Umgebung statt und der Gruppenaustausch wurde auf insgesamt drei Tage verteilt. So entstanden 3 Workshop Runden. Dabei wurde ab der zweiten Workshop Runde auf vorangegangen Themen zurückgegriffen, dadurch können entstandene Lösungen in weiteren Iterationen durch eine zweite Gruppe von Experten besprochen ggf. ergänzt und bewertet werden (Abbildung Ergebnis). An der bereits vorgestellten Agenda wird festgehalten, nur der Austausch und Vorstellung findet über die Windows-Anwendung Microsoft Teams statt. \\
Im ersten Abschnitt der interdisziplinären Ausarbeitung findet das Brainstorming in Anlehnung an das Round Robin Prinzip statt. Dieses Prinzip verfolgt einen strukturierten Ansatz in dem die Workshop Phase mit einem „Silent Brainstorming“ beginnt, sodass jeder Teilnehmer für sich selbst eine Ideenliste erstellt. [A Primer Brainstorming] Anschließend ist jeder Teilnehmer dazu verpflichtet diese Ideenliste nach einem 5 - minütigen "Timeboxing" den anderen Teilnehmer vorzustellen. Das Round Robin Prinzip ermöglicht jedem Teilnehmer einen Beitrag zum Thema zu leisten, jedoch kann es auch die Kreativität in den nachfolgenden Präsentationen von Ideenlisten zu Einschränkungen kommen. [A Primer Brainstorming]

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{_includes/images/mindMapWS.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}

Nachdem alle Teilnehmer Ihre Ideen vor den anderen Teilnehmern präsentiert haben, werden diese Ideen durch die Diskussion und die Fragen des Moderators in Cluster gebracht ggf. auch mit Duplikaten verschmolzen. \\
Die Phase Priorisierung ist eine besondere Phase, da sie sehr stark mit der vorherigen Phase gekoppelt ist, denn die Priorisierung findet nach jedem Thema statt bevor es in das nächste Thema geht. Jeder der Teilnehmer ist dazu verpflichtet eine gewisse Anzahl von Punkten (vgl. Rosinenpicken) an die erhobenen Ideen zu vergeben. Mit dieser Bewertungstechnik kann eine umfangreiche Bewertung für die erhobenen Anforderungen getroffen werden. In einer Nachbereitung werden die gesammelten Ideen mit Ihrer zugehörigen Kategorie und dem Thema in einer Liste gesammelt. [Seifert, 2014] \\
Der Trello – Plugin ermöglicht die gesammelten Ideen in einem Mindmap zu sammeln und mit einer Bepunktung zu priorisieren (Abbildung). \\
Der Workshop endet mit der Phase Abschluss in dem die Arbeit formal und dankend abgeschlossen wird. In der Gruppe können mögliche nächste Schritte besprochen werden oder ausstehende Fragen zu der Verarbeitung der Ergebnisse besprochen werden. Eine Beurteilung und das Senden von Feedback wird für die Teilnehmer in Form eines Koordinatensystems ermöglicht. Am Achsenursprung beginnt der Wertebereich mit „Gar nicht!“ und endet auf mit „Sehr!“ am äußeren Achsenende. Die x-Achse steht für die Bewertung der Arbeitsergebnisse und die y-Achse für die Bewertung der Agenda und Ablauf.\\
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{_includes/images/feedBack.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}

\subsection{Ergebnisse}\label{sec:kategorisierung}
In der Nachbereitung des Workshops wurden die gesammelten Informationen und Ergebnisse des Workshops in einer Prio-Liste und in Diagrammen zusammengetragen. Neben der Planung und der zielgerichteten Moderation eines Workshops ist auch das Sichern der Ergebnisse einer Gruppenarbeit wichtig sodass eine Reflektion der Ergebnisse jedem Teilnehmer zur Verfügung steht. Für diesen Workshop wurden 3 Evaluationsmethoden herangezogen, um Ergebnisse zu präsentieren und zu sichern.
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{_includes/images/wasIstGutAmWorkshop.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}

In der Praxis ist die Anwendung von Fotoprotokollen eine sehr gute Alternative die Ergebnisse und Abläufe von Gruppenarbeiten, Übungen oder Veranstaltungen festzuhalten und auch anschließend mit den Teilnehmern zu kommunizieren z.B. via E-Mail, Plattformen oder Wikis. [Muk Publikation Lesez.] Das Fotoprotokoll ist eine günstige und schnelle Lösung der Workshop Ergebnisse, jedoch ist für Nicht-Teilnehmer die Nachvollziehbarkeit der Lösungen schwierig. [Ergebnisse WS, Lesez.]\\
Eines der gewählten Themen in der zweiten Workshop Runde war das Thema mit der Frage „Was ist gut am Störungsmanagement?“ (Abbildung), zur Diskussion von Stärken und Möglichkeiten eines generischen Störungsmanagements. Die Teilnehmer sortierten Ihre gemeinsam erarbeiteten Ideen in insgesamt drei Cluster:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Learning-Cluster}
	\item \textbf{Struktur-Cluster} 
	\item \textbf{Ein Möglichkeiten-Cluster}
\end{itemize}
In dem Learning Cluster wurden vor allem Gedanken zur kontinuierlichen Verbesserung der Planungsweise und der nachfolgenden Analyse der gewählten Lösungen angestoßen. Die Idee „Lernen aus gewählten Lösungen“ erreicht unter den Teilnehmern in diesem Cluster den höchsten Zuspruch. Daraus kann abgeleitet werden, dass das Störungsmanagement eine Lösung bieten muss aus gewählten Störungen zu lernen. Somit sind Metriken z.B. Aktionen im Störungsmanagement notwendig aus denen KPIs abgeleitet werden können.\\
Das Lernen baut auf der Idee „standardisiertes Vorgehen“ (Struktur Cluster) auf, denn das Definieren von expliziten Abläufen und Regeln fördert die Vernetzung dieser Aktivitäten und bietet somit die Möglichkeit Automatisierungsansätze von Prozessen zu schaffen. [Scope Visio, Lesez.] Die standardisierte Vorgehensweise, die ein Störungsmanagement zur Verfügung stellt, ermöglicht auch die „Vertretbarkeit eines Planers“ bei unvorhergesehenen Ausfall eines Planers.\\
Die Idee „Mehrere Varianten bilden“ drückt die funktionale Anforderung aus verschiedene Lösungsszenarien vorzuschlagen, um damit mehrere Entscheidungszweige in den Ablauf eines Behebungsprozess zu integrieren. Ein einfaches Szenario aus dem logistischen Planungsprozess wäre die Verfügbarkeit mehrere Transportmittel z.B. Linienverbindung auf Schiene oder auf der Straße.
Die Präsentations-Methode ist besonders hilfreich bei der Präsentation von zentralen Ergebnissen gegenüber den Stakeholdern, Teilnehmern oder beteiligte Teams. Bei dieser Evaluation kann es dazu kommen das Formulierung in den Ideen gerichtet werden, um Sie übersichtlich zu strukturieren. [Komfortzone, Lesez.] \\
In dem Kapitel Konzept und Ablauf wurde die Wahl zum iterativen Vorgehen bei bereits reflektierten Themen sensibilisiert, ein Ausdruck dieser Vorgehensweise ist in den Abbildungen (Abbildungen) zusehen. Damit können gleichzeitig eigene Interpretationen der Ergebnisse und Beobachtungen in einer grafischen Darstellung zusammengefasst werden.
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{_includes/images/EvaluationWS1WS2.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}
Das 3. Thema „Chancen \& Risiken: Intermodaler Verkehr“ wurde in den zwei der drei Workshop Runden bearbeitet, darunter wurden immer zwei Kategorien betrachtet „Chancen“ und „Risiken“. Die am häufigsten bewerteten Ideen entstanden bereits im ersten Workshop und wurden in der nachfolgenden Iteration größtenteils in Ihrer Bedeutung bestätigt.  Dabei hat die Idee „Bündelungseffekte“ (Abbildung) im zweiten Durchgang nur eine Zustimmung gefunden, eine Ursache für diesen Ausreiser sind viele neu- entstandene Ideen auf der Seite der Chancen bezüglich Wirtschaftlichkeit und Nachhaltigkeit bei denen sich der Zuspruch breit verteilen konnte. Die Bündelungseffekte wurden vorallem im Transport von Massengut und hohen Ladevolumina gesehen durch die Containerisierung im kombinierten Güterverkehr. Bei Bündelungseffekten darf auch die Nutzung der Synergie-Effekte betrachtet werden z.B. wenn Mitbewerber sich ein Betriebsmittel für einen definierten Aufgabenbereich teilen entsteht eine Bündelung zwischen Mitbewerbern. [Herbert Kotzab, Logsitik S.17]\\
Eine Wechselwirkung wie sie im 3. Newtonsches Gesetz beschrieben wird beim Betrachten der Bepunktung „Unbekannte Parameter“ (Achsenende) sichtbar. Bei einem Bündelungseffekt im KV kommen viele neue Parameter zusammen z.B. Buchungsvergabe, Restkapazität, Komplexität der Transportkette und Verkehrsträger spezifische Eigenschaften. Diese Parameter müssen bei Transportverlagerungen oder im allgemeinen intermodalen Güterverkehr berücksichtigt werden. \\
Eine solche Wechselwirkung ist auch bei den zwei höchst bewerteten Ideen „Erhöhte Nachfrage“ und „Kreislauf nach unten“ zusehen. Eine Erhöhte Nachfrage würde mehr verfügbare Kapazität für Transporte, verbesserte Infrastruktur und mehr Verbindungen ermöglichen. Das Gegenargument liegt auf dem Punkt „Kreislauf nach unten“ denn die aufwändige Organsiation, die Unflexibilität und die unbekannten Parameter geben dem kombinierten Güterverkehr ein unattraktives Erscheinungsbild.
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{_includes/images/EvaluationWS3WS2.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}
Ein letztes Ergebnis aus dem Workshop stellt das Thema „Störungskatalog für Behebungsprozesse“ zur Verfügung und repräsentiert potentielle Einstiegpunkte für späteres standardisiertes Vorgehen (Abbildung Mindmap). Die Ergebnisse liefern einen fundierten Querschnitt zu der 2. und 3. Workshop Runde. Alle entstandenen Ideen konnten in drei unterschiedliche Cluster zugeordnet werden, die die Herkunft von Störungen im Transportablauf darstellt:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Ressource-Cluster}
	\item \textbf{Umwelt-Cluster} 
	\item \textbf{Politik-Cluster}
\end{itemize}
Anders als in Abbildung (WS-1 und WS-2) ist eine der meist bepunkteten Ideen „Transportmittel ausgefallen“ eine im 3. Workshop erst entstandene Idee. Die neue Idee kann als mögliche Ursache gesehen werden für den Abfall der Zustimmung bei „Zugausfall“, denn in dieser Workshop Runde wird Transportmittel als Straßen-, Schienen-, Schiff- und (Luft-) Verkehrsmittel betrachtet. Beide betrachteten Idee sind dem „Ressource-Cluster“ zugeordnet und vertreten ein gemeinsames Erscheinungsbild, sodass dieser Ausreiser in der Auswertung als nivelliert betrachtet werden darf. „Feinstaubalarm“ ist eine Idee unter dem Umwelt-Cluster aus der viel Potential für den kombinierten Güterverkehr abgeleitet werden kann. Viele Städte organisieren sich im Hinblick auf Nachhaltigkeit neu und führen Fahrverbote und Zufahrtsbeschränkungen „City-Maut“ in Innenstädten ein. [ADAC, Fahrverbot] Mit einem Schienenfahrzeug kann eine direkte Lieferung an ein zentrales Terminal in der Innenstadt erfolgen.\\
Ein Ausblick gebende Idee ist die zur Abwicklung von „Grenzübergangen“, die dem Politik-Cluster zugeordnet wurde. Ein sehr aktuelles Thema während dieser Abschlussarbeit war die Corona Pandemie 2020 die in Europa für zahlreiche Grenzschließungen sorgte. Dadurch kam es zu häufigen Staus an Grenzen, die für alle Verkehrsströme von Quell- bis Zielverkehr Probleme bereiteten und das Aufschieben oder Re-Routing Touren forderten. [ADAC, Corona] Ein potentieller Einstiegspunkt für weitere Arbeiten.


\section{Zwischenfazit}\label{sec:anforderungsanalyse}
\subsection{Zwischenfazit zu Anforderungen}\label{sec:anwendungfaelle}
\subsection{Ableitung von Anwendungsf\"allen}\label{sec:anwendungfaelle}
Im begleiteten Transportabwicklung besitzt der Fahrer, neben dem Verkehrsmittel, eine elementare Beförderungsfunktion und darüber hinaus ist er an Umschlagprozessen beteiligt. Diese Charakteristik gilt nicht nur für den Direktverkehr (LKW – Tour), sondern auch im kombinierten Verkehr kommt es zu begleiteten Transportprozessen. Ein begleiteter Transport beschreibt einen Vorgang bei dem sowohl die Ladeeinheit, die Zugmaschine als auch der Fahrer auf einem anderen Verkehrsträger mitgeführt werden („Rollende Straße“). [UIRR, FIS-KV, Lesez.] \\
Im europäischen Transportnetz werden 10\% der Transport im kombinierten Verkehr als begleiteter Transport abgewickelt. [FIS] Auch in den restlichen 90\% der mehrgliedrigen Transporte muss durch Umschlagprozesse o.Ä. ein Fahrer für die Vor-/ Hauptläufe bereitgestellt werden. Dabei ist der Fahrer für die Vorlaufphase (Kapitel 2) zuständig, um die Ware von den Lieferpunkten an die zugehörige Umschlagstelle (Sammelpunkt) zu befördern, die beispielsweise ein Hub oder Terminal sein kann. Der Nachlauf ist von seiner Funktionalität und Aufbau sehr identisch zu dem Vorlauf und besitzt daher auch diesen kritischen Punkt.\\
In einer Studie zu autonomen Fahrzeugen des OECD „Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung“ und IRU „Internationale Straßentransportunion“ wird die Umsetzung von fahrerlosen Verkehrsmitteln in den nächsten 20 Jahren aufgrund der fehlenden Gesetzgebung und Infrastruktur, sowie das tatsächliche Verkehrsaufkommen auf den Bundesstraßen und die Bereitschaft der Branche kritisch betrachtet. „Angesichts des Rummels und der Schlagzeilen von Fahrzeugherstellern und Technologieunternehmen wird die Bereitschaft der Branche für wirklich fahrerlose Trucks schnell überschätzt“ [Zeljko Jeftic, IRU] Dabei liegt die Chance und der aktuelle Fokus der Branche auf dem Ausbau der digitalen Vernetzung von Akteuren und dem effizienten Flottenmanagement durch Telematik Geräte. Eher wird sich durch das Umdenken und der Teilautomatisierung ein neuer Arbeitsbereich für die Fahrer entwickeln [Studie Managing Driverless, 2017] \\
Mit Rückblick auf die Evaluation WS-2 und WS-3 (Abbildung) hat der Fahrerausfall auch unter Diskussion von Expertengesprächen ein sehr hohe Zustimmung gefunden, in Nachgesprächen damit begründet, dass die Branche unter starken Fahrermangel und die Führung von autonomen Fahrzeugen auf Landstraßen eine nahezu unmögliche Disziplin darstellt.\\
Diese Argumentation und der Aufbau der betrachteten intermodalen Transportkette (KV) Transports zur Grundlage, kann ein Fahrerausfall zu einem kritischen Transportkurs bzw. einer deutlichen Verschiebung der geplanten Tour führen. Hier wird der potenzielle Anwendungsfall deutlich und fordert den Eingriff eines Störungsmanagements zur Prüfung auf geplante Fahreinsätze ggf. Vorschläge nach mindestens einem vertretbaren Fahrer. 
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{_includes/images/UCFahrerDiagramm.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}

